美兩黨參議員重推《香港民主及人權法案》 倡制裁壓制港自由權的中方官員

今年是香港回歸20周年，美國國會共和黨及民主黨、合共3位參議員決定聯手重推《香港民主及人權法案》（Hong Kong Human Rights and Democracy Act），建議對壓制香港公民基本自由權的內地及香港官員實施制裁，包括凍結他們在美國的資產及禁止入境美國。香港眾志秘書長黃之鋒表示，法案有助增加香港民主運動的議價能力。

其他報道：盧偉聰談七警判刑：心情非常沉重複雜 已批准職員協會內部籌款支援

美國國會美國國會共和黨參議員盧比奧（Marco Rubio）及科頓（Tom Cotton），以及民主黨參議員卡丁（Ben Cardin），在美國時間周四（香港時間今日）正式宣布，決定重推《香港民主及人權法案》。

有關法案的內容包括，重申1992年國會通過的《美國—香港政策法》原則，即支持香港的民主化及人權狀況，並且基於中港的自治程度有差別，美方將繼續視香港為有別於中國的體系。同時，恢復過去措施，要求美國國務卿在議案通過90日內，提交有關香港民主發展的報告，並須每年提交直至2023年。

另外，法案又要求美國總統對涉及監控、綁架、拘留或強迫香港書商及記者懺悔的人士，實施制裁，包括凍結其在美國的資產，以及禁止入境美國。同時建議，曾參與爭取普選的非暴力示威的香港居民，不會被美方拒發簽證。

有份聯推法案的共和黨參議員盧比奧表示，香港在20年前回歸中國時，北京曾承諾香港的高度自治權受《基本法》保障，但是近年北京持續削弱「一國兩制」原則，侵犯港人本應享有的的民主自由。盧比奧形容，「中國政府對本港民主制度及人權的攻擊，對港人而言是至關重要的問題，亦會威脅到香港作為自由市場、經濟重心、以及國際貿易及投資中心的地位。」

盧比奧又特別提到，去年跟黃之鋒會面後，對方令他留下深刻印象，形容黃是「令人難忘及具深刻思考的年輕人」，又指他代表「一個必不可遵循北京專制政體及一黨制道路的未來」。他強調，《香港民主人權法案》會重申，美國對港人抵抗北京侵蝕香港民主制度的支持。

另一位共和黨參議員科頓亦表示，美國必須帶領國際社會，確保中國政府停止所有壓制香港的行動，遵守保障香港自主的國際承諾。他強調，相關人權法案授權美國總統向北京問責，並給予有意損害香港自主的中國官員一個重要信息，即若果他們違背承諾，將要付出代價。

黃之鋒今日下午2時許，在facebook上發文回應，稱適逢主權移交20周年前夕，相信這是一個讓國際社會檢視「一國兩制」實施狀況的適當時刻。他又指，法案展示美國對香港抗爭以及捍衛人權法治的支持，有助增加香港民主運動的議價能力，樂見美國國會盡快通過。

此法案在香港2014年佔領運動後期，由美國民主共和兩黨聯手草擬，但因會期問題一直未能審議。當時中國外交部發言人洪磊強烈回應，稱「中方敦促該委員會停止此類干擾和破壞中美關係的錯誤言行」。

口交部對美帝講野永遠都客氣啲